世貿裁定沙地侵權播英超，或引發紐卡素賣盤交易被否決

世界貿易組織 (WTO) 於星期二晚公佈，沙地阿拉伯投資過高達10億英鎊進行英超盜版播放活動。這裁決將令到紐卡素賣盤的審查更加嚴格。

世貿在一份長達125頁的報告中指出，沙地參與 beoutQ 的行為違犯了國際貿易協定。 beoutQ 是一家網絡公司，多年來非法播映歐洲的運動賽事。世貿指他們已經證實了卡塔爾電視台 beIN Sports 的證據，beIN 一直要求英超賽會阻止這單由沙地出價3億英鎊的 收購。而長達18個月的調查結束後，英超行政總裁 Richard Masters 正面臨更大壓力， 究竟他應否阻止這宗交易(買家的八成股權屬於沙地投資基金)。

國際足協 (FIFA) 表示，該報告揭露了沙地一直都積極地參與和支持盜版播放活動。一份聲明指：「世貿的報告十分清楚，盜版播放足球賽事是非法的，在任何程度上都不能容忍。我們會繼續與合作夥伴商議如何在中東甚至全球去將盜版活動減至最少。」

世貿在裁決中並沒有提及到有關紐卡素的買盤，但詳細說明了 beoutQ 在沙地的運作模 式，當中更提到它是由設於首都利雅德的國營電視台 Arabsat 管理和經營。在2018年世 界杯，沙地就舉辦過294場大型活動，在公眾地方以 beoutQ 頻道播放足球直播。而沙地 王儲 Mohammed bin Salman(亦是沙地投資基金的主席)的密友 Saud al-Qahtani ) 更在Twitter讚好。

紐卡素的買賣交易仍在等待批核，現時正審核有關東主和董事的背景調查，其中包括一項規定，如果潛在買家在外國管轄區觸犯條例(而該條例在英國屬於刑事犯罪)，有關交易將不獲通過。

世貿並沒有直接指控沙地干犯任何刑事罪行。報告只證實了有關 beoutQ 的盜版行為是 由沙地推動、針對沙地市場、經 Arabsat 衛星頻道傳播、更得到沙地某經銷商的協助將 盒子和頻道轉交到沙地消費者。世貿說：「調查小組認為，卡塔爾已經確立了表面證據， 證明 beoutQ 是由沙地管轄區的個人或公司經營。」在總結部份，世貿裁定沙地沒有履 行在貿易上尊重知識產權的義務和責任，違反了所有成員國之間的國際法律協議。

沙地阿拉伯曾否認參與在2017年面世的 beoutQ，但昨天多間中東國家媒體引述政府消息 人士指出，世貿的裁決為國家安全討回了公道。

此案最初由卡塔爾向世貿提出，沙地在外交上與卡塔爾一直不咬弦，而 beIN Sport 行政總裁 Yousef al-Obaidly 更於早前去信各 英超球會的主席，警告他們務必反對紐卡素之買賣交易。

英超、國際足協、歐洲足協、⻄甲和德甲都曾試圖向沙地法院提出有關對盜版播放的訴 訟，但都遭受到該國政府拒絕。歐洲足協曾經表示：「我們並不會容忍 beoutQ 和其他 盜版商，我們將竭盡全力保護知識產權，並為合作夥伴提供支持，因為他們對足球賽事的 投資令不同階層人士都能觀賞到足球，令足球繼續成為全球最受歡迎的運動。盜版不僅威 脅著這項投資，更威脅著足球賽事的生命。」而英超行政總裁 Richard Masters 亦表態 指出，他十分關注沙地的人權問題，暗示著這可能會影響到沙地收購紐卡素之交易。

不過，英國體育大臣 何德森（Nigel Huddleston ）強調，儘管世貿對沙地的報導令人遺憾，紐卡素 的買賣交易並無政治成份。他說：「東主和董事的背景調查是必然的，英超正在處理這一部份。當然，知識產權的管理對於經營體育運動是十分重要的事。」

紐卡素老闆 艾殊利（Mike Ashley） 於2007年入主球會，並於2017年將其掛牌出售。潛在買家及中 間人 Amanda Staveley 都希望能於星期三復賽之前能夠完成交易。